\subsection{Massima verosimiglianza}

\textbf{Definizione}(Funzione di verosimiglianza). La funzione di verosimiglianza $L$ di una vettore aleatorio $\overline{X}:={X_i}_{i=1}^n$, di v.a.\footnote{Variabile aleatoria.} indipendenti, dato il vettore di parametri $\hat{\theta}$ di queste, è una funzione che prende in ingresso una realizzazione $(x_i)_{i=1}^n$ e restituisce la probabilità di misurare esattamente quel vettore.
\begin{equation}
L((x_i)_{i=1}^n|\hat{\theta}) := p_{X_1,\theta_1}(x_1) * p_{X_2,\theta_2}(x_2) * \dots * p_{X_n,\theta_n}(x_n) 
\end{equation}
Dove $p_{X_i,\theta_i}(x)$ è la d.d.p.\footnote{Densità di probabilità.} della v.a.$X_i$ con parametri $\theta_i$.  

Esempio. Abbiamo il vettore $\overline{Y}:=\{Y_1,Y_2,Y_3,Y_4\}$ dove $Y_i \sim Be(p)$ che modellizza il lancio di una moneta per 4 volte. Ci escono 4 teste e quindi ipotizziamo che la moneta sia truccata e abbia $p=0.9$. Con la funzione di verosimiglianza possiamo sapere quanto sia probabile che il parametro ignoto sia proprio questo.
\begin{equation}
L(\{1,1,1,1\}|{0.9})=p_{Y_1, 0.9}(x_1) * p_{Y_2, 0.9}(x_1) * p_{Y_3, 0.9}(x_1) * p_{Y_3, 0.9}(x_1) = 0.65
\end{equation}

Si parla di \emph{massima verosimiglianza} quando si ha una realizzazione $\{x_i\}_{i=1}^n$ di un vettore aleatorio $\{X_i\}_{i=1}^n$ e si cerca il vettore di parametri $\hat{\theta}$ che massimizza la funzione $L(\{x_i\}_{i=1}^n|\hat{\theta})$.
Poichè massimizzare questa funzione è molto difficile, si cerca di minimizzare la funzione $-ln(L(\{x_i\}_{i=1}^n|\hat{\theta}))$ poichè il logaritmo trasforma la produttoria in una sommatoria.
\begin{equation}
-ln(L(\{x_i\}_{i=1}^n|\hat{\theta}))=-\sum_{i=1}^n ln(p_{X_i, \theta_i}(x_i))
\end{equation}
